【獨家】遭居民投訴又煙又光 消防學院無「明火」

消防員出勤工作面對不少風險，過去十年，共有8名消防員出勤時不幸殉職，嚴謹、專門的訓練對消防員極為重要。經消防處多年爭取，位於將軍澳百勝角的「消防及救護學院」在去年3月正式啟用，但一年後，斥資35億元興建的學院便接獲附近居民投訴，指訓練期間有濃煙，夜間操練又造成光污染，要求煞停相關訓練。據悉，消防處已被迫暫停每日涉及逾200名現職消防員及學員在學院的實火訓練。

本報繼月初報道，將軍澳「邵氏影城」被居民投訴有噪音滋擾，須煞停夜間拍攝。日前再接獲有消防員透露，在邵氏影城北面、去年3月才啟用的消防及救護學院，也同樣遭鄰近屋苑居民投訴，指近期不時有陣陣煙味由學院飄出；又因學院夜間操練，操場的大燈令天空透出白光，影響居民作息，遂去信環保署及消防處投訴，要求減少訓練。

被投訴的消防及救護學院，2012年動工興建，位於將軍澳百勝角路上，一幅山邊窪地，距離最近的民居約400米。學院佔地15.8萬平方米，內有多個模擬場景，包括飛機、隧道、港鐵車廂、船艙、也有多層式大樓，每層分別模擬唐樓、寫字樓、公屋及工廈單位。另有消防化學中心及「室內煙火特性訓練中心」。

該訓練中心是這次投訴主因，因該處會燃燒實木作實火訓練，訓練期間會出現回燃及閃燃現象，溫度可急升至攝氏800度以上，讓消防員切身感受火場實況，承受極高溫的壓力。不過，有居民投訴，在學院燃燒木材製造火警期間，產生的濃煙飄向住宅，有人因而感到不適。

環保署向本報證實收到投訴，已要求消防處暫時停止實火訓練，安排全面檢查及測試訓練中心的抽煙及過濾系統。消防處亦證實，早前接獲環保署通知，經跨部門會議後，決定即時暫停該中心的實火訓練。在檢查系統期間，受訓學員會被安排去其他訓練設施接受實火訓練。

據悉，前線消防員對事件感到無奈，認為艱難爭取到資源，讓在職消防員及學員能進行進階訓練，卻因居民投訴而令訓練進度受阻。另一更感到無奈的原因是，連學院晚上加操也被迫「關燈」，因有居民投訴夜間操場燈光太強勁。

工會：夜間訓練警覺性
消防處職工總會主席聶元風表示，夜間操練對學員是非常重要的一環：「點解夜間會有訓練？係要訓練我哋嘅警惕性，無可能話日頭有嘢做，夜晚無嘢做。夜晚係我哋戒備時間，突然間要去做嘢，我哋就要全速去做，呢啲就係我哋要由一個普通市民，晉升為一個消防員嘅必經訓練。希望大家諒解，我哋訓練都唔係想去影響市民。以前喺八鄉，夜間訓練大約兩星期一次，每次大約一至兩個鐘，相信而家開燈時間亦唔會太長。」

消防處發言人回覆，因有居民反映，在學院其中一次夜間訓練時，操練燈光對其單位構成滋擾。學院現時已減少晚間操練的燈光數量，以平衡晚間操練的照明需要及學員安全，減低對居民的影響。

訓練學院不能訓練，西貢區議員方國珊證實，曾收到附近居民投訴「有煙味」，「主要係平日下午兩點以後。當學院有燃燒訓練嗰陣，居民話聞到燶味同煙味，有居民同政府部門投訴。」她承認問題陷入兩難，「當然希望消防學院維持日常定期嘅訓練……另一方面，民居同學院只係相隔一個小山頭，實際只有300幾米，呢個距離又係咪足夠呢？」

另一名區議員范國威表示，該區規劃興建消防學院時，已考慮該位置較遠離民居，建議消防處未來訓練時，考慮風向和天氣因素，及透過調整操場射燈角度，釋除居民疑慮。

Source : am730

仲以為...

日頭同夜晚個精神狀態都唔同。
講實用零晨1-2點要出動都可以高效工作先係真功夫

籃球足球要凌晨突然起身打波？？

你真心定假膠

弱智學人上網

我以為咁多on9
原來係同一個人

住堆填區仲嫌三嫌四

你拎足球 籃球 黎同消防比較

班人以自己住緊半山？

將軍澳班垃圾
買間屋仔就當正買埋附近土地使用權

完來消防真係會正視問題

投訴人地既果班真係自私垃圾撚

直接用佢哋屋企嚟做訓練咪得

陣間有消防員出事又扮大愛

你老母生少左個腦比你呀

我又唔係咁睇，起依個學院前有冇做好評估工作先？如果真係影響到人點講得通？

溝通？洗幾百億基建都唔撚會得你同意啦！
又唔出嚟話要溝通？
大把人事不關己話發展最重要，燒埋自己到又呱呱嘈
我支持消防設施發展改進最重要

火燭咪撚救佢地

消防晚夜冇覺瞓加操都係為左你地, 仲好意思設訴

唔救又唔得

咪搵果班無得訓練嘅學員救佢地囉

Instant karma is a bitch

投訴之都實至名歸
摘名邊個投訴火警就唔好救
建議消防員夜晚唔准救火

真係火燭果陣，會唔會有人投訴火警鐘發出嘈音，消防車閃燈同響聲滋擾

佢棟野千奇唔好夜晚火燭
我肯定投訴到班消防日頭先比救

唔洗訓咩 投訴都好正常

搵個偏遠d既地方訓練咪皆大歡喜

係會的，唔止一次，係好撚多次

元朗消防局畀對面屋苑投訴到想改閘口位置，但其實個屋苑仲遲過消防局幾年先起

遲早廢左消防同救護就安心啦
日日火燭咩，咁撚怕嘈住村屋啦

agger,上面果班唔係住果頭緊係講得口響

這個世界真係變質

好大分別喎
消防員唔係玩，係訓練！
點都可以容忍下

訓練學校上年先搬去將軍澳

根本喺起呢幢野前個評估同規劃有問題，又出煙又著火肯定會影響民居，仲要喺夜晚最多人喺屋企嘅時候，諗出黎果條友跟本on99

先後有咩關係 唔通我買個海景單位 十年後填海另起被擋
有人又要負責?

最好笑就係D人覺得地方唔岩
唔通火災又有得揀時地人咩

半夜三更又光又嘈投訴有咩問題

馬鞍山救護站夜晚去車個參車鐘太嘈都有人投訴LA
何況訓練有煙

香港人無無腦架啦

上面覺得冇問題既麻煩講低住邊，去信建議消防學院搬過去

咁不如將所有部隊training school 搬去東坪州
或者限定要遠離民居幾多米 （assume d 人覺得400米都唔夠）

過立會拎錢時議員又唔講？

又要馬兒好 又要馬兒不吃草

消防話夜晚訓練可以加強覺警性

但又有冇諗過日燒夜燒, 又煙又火係咪變相消耗緊居民的警覺性呢?
煙味聞慣左, 火光睇慣左, 第時附近真係火燭都以為係訓練, 慣以為常繼續訓, 咁就出哂事喇

嘉亨灣

寄左話我知

咁我家住消防君附近 晚晚車出動就WEWEWUWU
要唔要去信叫佢熄聲
都ON9既

痴線咩，火警時有警鐘D人都未必會走啦

用下個腦講野啦

最好夜晚唔好去車
響號又嘈
著燈又閃
衝燈又危險

佢就會同你講 出車有無煙呀

學院2008年開始計劃興建

其實夜晚用直升機都嘈，點解無人投訴GPS

GFS

睇清楚，報導無寫半夜三更...

一個post 發現好多人都係無腦
你話佢評估做得差都講得過去
但你話降低左附近居民對火警警覺性真係笑左

point? 唔好撻一句出黎就好威咁啦

兩樣野唔同點比喻

如果屋企隔離起條高速公路，都要起埋個隔音屏障啦，依家評估錯誤，生米都煮成熟飯，係咪應該要做返d咩去改善呀

你真係搞笑 都係得一座基地咁大把 其他大廈有火有煙會關咩事?警覺性係會消耗?
同埋如果係消防演習/火警演習係會出哂MEMO連埋要通知消防處 有時連消防官都要係現場同埋簽名
呢D廢話係邊到見得多 係保皇黨班仆街用黎9UP成日見到呢種為駁而駁既廢話

咁會唔會叫你拆左個行車道OR要你停用呀?

依家好多人講到連投訴都唔應該

消防處我屌你老母 成撚日縮
投訴又點呀？
仆街 堅持自己原則啦 你老母
平時又成日同班伙記講專業
而家連用明火訓練都唔撚得
次撚次刁民一投訴就瀨撚哂屎 然後服從
而家專業刷市民鞋呀？
次次無聊投訴都受理
搞鳩伙記就最撚叻 垃圾部門
而家日常操練 增加工作效率 減少意外機會 又唔得？
唔好講話乜鳩用其他方法代替明火啦 on9
唔通新仔操班連明火都未見過呀
你話市區消防局用明火就話屌姐
大佬 你將軍澳係學堂黎嫁 正常訓練都唔撚得？

有冇試過屋企大廈個警鐘每星期響幾次?
成日咁響法根本分唔到邊次真邊次假, 第日真係有事, 我諗我座大廈都冇乜人識第一時間走

d煙味如是, 你覺得對警覺性上冇影響?

你on9完未
邊個話無

當年成條觀塘線過海段分拆出黎特登就將軍澳班閪人

啲私樓撚特別煩

你分唔到係300米外建築物響定自己座大廈響？

返去跳開心舞啦

火燭有意外夜晚唔會發生?

香港好奇怪架

明明有火車先 之後隔離起樓
然後幢樓嘅業主投訴火車行嗰陣發出噪音
地鐵公司竟然肯減低行車速度

紅磡又係
明明大酒店一直喺度幾十年
隔離又係起樓 然後幢樓嘅業主又去投訴隔離有大酒店
要人搬走